---
title: Սարիարցի Աղջիկը
date: 2019-07-10
---

<p>Իր մոխրագույն արձակում Օսկար Ուայլդը նշում է բնության՝ արվեստը վերարտադրելու հատկությունը. ֆենոմեն, որը ուշադիր մարդիկ հաճախ են նկատում։ Ես առաջին անգամ դրա հետ բախվեցի ոչ թե Ուայլդի էջէրում, այլ գյումրեցի փորձառու տաքսիստ Գեղամի պատմության մեջ:</p>

<!--more-->
<p>Գեղամը բավականին անբարյացկամ ու փակ էր, բայց նա, կարելի է ասել, հեղինակություն էր քաղաքում։ Հնարավոր է մասամբ այն պատճառով, որ նա տասներկու տարի անցկացրել էր Նուբարաշեն քրեակատարողականում՝ կնոջը սպանելու համար, բայց իմ կարծիքով նրա նկատմամբ հարգանքի հիմնական պատճառը նրա ճշգրտությունն էր դրամական հարցերում. հազվադեպ հատկություն իր մասնագիտության համար։ Հենց նույն ոստիկանները նրան ազնիվ մարդ էին համարում և ազատորեն խոսում այդ մասին։ Նրանք գիտեին, որ Գեղամը խմածներից երկու կամ երեք անգամ ավել չէր գանձում, գիտեին, թե քանի կորցրած հեռախոս, ժամացույց ու դրամապանակ է նա վերադարձնում, և նրան հարգում էին որպես տղամարդ, չնայած դատապարտում որպես ոստիկան՝ ոստիկանության հետ համագործակցելու նրա բացարձակ մերժման պատճառով։</p>
<p>Ազնիվ լինելուց բացի՝ նա նաև աշխատասեր էր։ Ամեն երեկո ժամը 7-ից դուրս էր գալիս աշխատանքի և  հաջորդ 5-6 ժամը ծախսում մարդկանց դեպի պանդոկներ և ետ տանելով։ Երբ գործը դանդաղորեն մարում էր, նա քշում էր դեպի հրապարակ և համարյա ողջ գիշերն անցկացնում այնտեղ։ Վաղ առավոտյան ժամանած օտարականները հիմնականում ցանկանում էին գնալ մոտակա հյուրանոց, ինչը այդքան էլ մեծ գումարի հարց չէր, բայց, ի տարբերություն մնացած տաքսիստների, Գեղամը չէր պտտում նրանց երկար խառը ճանապարհներով և ավելորդ գումարներ չէր վերցնում։</p>
<p>Մի օր՝ վաղ աշնանը, առավոտվա կողմ, երբ Գեղամն արդեն պատրաստվում էր տուն վերադառնալ, ժամանեց Սարիարի ավտոբուսը, և հնաոճ ճամպրուկն ու այնուհետև կարմրաթուշ մի աղջիկ դուրս եկան ավտոբուսից։ Ագահորեն այսուայնկողմ ցատկող նրա հայացքը կանգ առավ տաքսիների շարքի վրա։ Մնացած վարորդները նրա մոտ հակակրանք առաջացրին, ակնհայտորեն, քանի որ բոլորը գրգռված տղամարդիկ էին, ում վատ մտադրությունները հորդում էին ինչպես ջերմությունն օջախից։ Բայց երբ նա տեսավ Գեղամին, իր կանացի ինտուիցիան պիտի որ հուշած լիներ, որ նրան կարելի է վստահել, որովհետև նա վերցրեց ճամպրուկն ու առանց հապաղելու վստահորեն առաջացավ դեպի Գեղամի մեքենան։</p>
<p>-Ինչքանո՞վ կտանեք մոտակա բոզանոց՝ մոթել, կամ սաունա, չգիտեմ,- հարցրեց նա։<br>
Պատմելիս Գեղամը երևի մի քիչ չափազանցրել էր իր զարմանքը, բայց վստահորեն կարելի է ասել, որ այդ պահին նա շոկի նման մի բան ապրել էր։ Նա հատուկ շեշտում էր աղջկա ակնհայտ անմեղությունը։ Ասում էր, որ նրա թշերը փայլում էին երկու խնձորի պես և նրանից թարմ խոտի հոտ էր գալիս։ Ըստ Գեղամի՝ նա մի ամբողջ րոպե լուռ նայել էր աղջկան առանց նրա հարցին պատասխանելու. խճճված ենթադրությունները խառը հորդում էին նրա գլխում։ Ի՞նչ գործ կարող էր ունենալ նման ակնհայտորեն անմեղ էակը իր կողմից նշված հաստատություններում։ Հնարավոր է՝ նրա լեզուն էր սայթաքել, կարող է նկատի ուներ խոզանոց, կամ ինչ-որ ուրիշ բան։ Գեղամը, պատմությունը շարունակելով, պնդում էր, որ խորապես քննել է աղջկան, և նա, բացի այն, որ ամբողջովին նույնությամբ կրկնել է հարցը, բացատրել է, որ վստահաբար որոշել է նվիրվել ամոթալի կյանքին և պատրաստվում է մեռնել կեղտոտ փողոցում։ Նա պատմում էր, որ ապուշի պես նայել է աղջկան այնքան, մինչև զարմանքը սկսել է մարել և առաջարկել է աղջկան նստել մեքենան։ Ամեն դեպքում նա տեղափոխում էր բոլորին՝ անկախ նրանց գործերից և մտադրություններից։ Եթե նա թողել էր ինչ-որ բան իր բարոյականությանը, դա ուղղության ընտրությունն էր։ Նա կարող էր քշել դեպի ցանկացած մոտակա անորակ մոթել և վերադառնալ իր առօրյային։ Սակայն նա ուղվեց դեպի տիկին Նելիի (Նելի տոտայի), հաստատությունը։ Նելի տոտան իր մասնագիտության առաջամարտիկներից էր քաղաքում, տեղացի չէր, համեմատաբար ողջամիտ էր, ուներ հումորի զգացում և առաջադիմական գաղափարներ։</p>
<p>Նելի տոտան տիրապետում էր քաղաքի անցուդարձի մասին բոլոր նորություններին և առաջինն էր իմանում ամեն ինչ։ Նա մտերմություն էր անում գյումրեցի ակտիվ գրող-սյունյակագիրներից մեկի՝ Վարդանի հետ, ում հետ կիսվում էր հասարակական համեմատաբար մեծ հետաքրքրություն ներկայացնող լուրերով և ներքին ինֆորմացիայով։ Հենց նրան էր նա զանգել առավոտյան և տեղեկացրել Գեղամի արկածների մասին։ Երբ Վարդանը ժամանեց, Նելի տոտան նստած էր իր պադվալային սենյակում, որը որպես գրասենյակ էր օգտագործում և առանց հապաղելու անցավ պատմությանը։</p>
<p>-Ես պատմեմ սկզբից,- սկսեց Նելի տոտան,- մինչև խեղճին ինքդ կտեսնես։ Երբ Գեղամը զանգը տվեց, ես խորը քնած էի, ոնց որ մնացած աղջիկները։ Պատուհանից նայեցի՝ Գեղամը դռան դեմը կանգնած էր։ Ասեցի «Ռադդ քաշի, խի՞ ես էս ժամին մարդ բերել։ Չգիտե՞ս, որ խեղճ աշխատավոր մարդիկ քնած են էս ժամին։» Բայց ինքը ասեց, որ կլինետ չի բերել, ինքն էլ չգիտի ինչ ասի ու եկել ա, որ ես օգնեմ։ Ես էլ խալաթս քցեցի վրես ու իջա բացեմ։ Մինչև կհասնէի, ինքն արդեն աղջկան հանել էր ավտոյից, ու չհասցրի «բարլուս» էլ ասեմ, արդեն խցկել էր իրան ներս ու աղջիկն էլ սկսել էր իրա ասելիքը։</p>
<p>-Երկար գլուխդ չցավացնեմ, աղջիկն ասեց ինչ-որ Սարիարից ա էկէլ։ Ասեց կով-մով են պահում հոր հետ, ու որ հերը շատ խիստ ա։ Պատմում էր, որ Գագիկ անունով ընկեր ա ունեցել կողքի գյուղերից մեկից, ու երբ ընկերը ազատ ժամանակ էր ունենում, գալիս էր իրանց տուն, ու նստում էին տան հետևը իրար հետ, մեկ-մեկ փաթաթվում, համբուրվում։ Ասեց, որ Գագիկը կրթված էր, գիրք էր սիրում կարդալ, գալուց հետը գրքեր էր բերում ու իրար հետ կարդում էին։ Ասում էր, որ գրքերը հիմնականում սիրո մասին էին ու մեծամասնությունը տխուր։ Ինքն ու Գագիկը խոսում էին դրանց մասին ու ինչքան խոսում էին, էդքան ավելի տխուր էին գրքերը դառնում՝ մեկ-մեկ լացում էլ էր։</p>
<p>-Երկար գլուխդ չցավացնեմ, սենց հանդիպում էին մի շաբաթը մեկ, ու էրէկչէառաջիօրը Գագիկը էկէլ ա էլի մի քանի գրքով, ու էլի նստել էն տան հետևը, սիրուց խոսացել բան։ Աղջկա հերը սովորաբար դռան արանքից նայում էր, տեսներ ինչ են անում բան, բայց էդ օրը շատ հոգնած էր էղէլ ու շուտ քնել էր, ու իրանք էրկուսով էին։ ՏԵնց թարգել են խոսալը ու Գագոս անցել ա գործի ու մի քիչ հետո էլի անցել են փաթաթվելուն։ Գլուխդ չցավացնեմ, Գագոն չափն անցել ա ու հետո էս աղջիկը հասկացել ա, որ պատիվը կորցրել ա։</p>
<p>-Տենց սաղ գիշեր նստել մտածել ա ու ինչքան մտածել ա, էդքան վախեցել ա։ Աղջկա հետ պարզ ա՝ ոչ մեկ սենց բաներից չի խոսացել, իսկ իրանց կարդացած գրքերում սենց բաներ շատ կային ու սաղում նույն բանն էր լինում։ Երբ աղջիկը պատիվը կորցնում էր, տնից փախնելուց ու անբարո ապրելուց բացի ուրիշ տարբերակ չէր մնում։ Ոչ մեկը բացի դրանից ուրիշ բան չէր արել իրա կարդացածներում։ Բոլորը գնացել էին քաղաք, սկսել անբարո ապրել, հարբել, նարկոտիկներ ու հետո մի տեղ կեղտոտ փողոցում մեռել։ Իրանց ընտանիքները երբեք չէին իմանում իրանց հետ ինչ ա էղէլ ու իրանց անունները մոռանում էին։ Մեկ-մեկ ընկերը փորձում էր գտնել ընկերուհուն, բայց երբեք չէր կարողանում ու հիմնականում ամուսնանում էր հարուստի աղջկա հետ։</p>
<p>-Երկար գլուխդ չցավացնեմ, խեղճ աղջիկը սաղ գիշեր արթուն պառկում ա, հետո որ առավոտը հելնում ա կովերին կթելու, էնքան լացած ա լինում, որ սկի պտուկները չի կարում գտնի։ Հերը տեսել ա, ջղայնացել ա վրեն, որ ուշ ա քնում, ասել ա որ սաղ իրանց հարգող մարդիկ 10-ին պիտի քնած լինեն արդեն։ Էս աղջիկն էլ մտածել ա թե հերը գիտի, հեսա տնից հանելու ա, ասի դու էլ իմ աղջիկը չես, անիծի բան ու որոշել ա ինքը արագ էդ կազմակերպի ու հենց էդ գիշեր նստել ա ավտոբուս, էկէլ Լեննական ու ռաստվել ա Գեղամին, Գեղամն էլ բերել ա ստեղ։ Որ հարցնում էի՝ ինչի ա էկէլ, ասում էր «էս բոզանոց չի՞» ու մի էրկու ժամ անցավ մինչև էս սաղ իմացա։ Հիմա էդ աղջիկը վերևը սենյակում նստած ա, ու հենց կարացա, կզանգեմ Գեղամին, կասեմ գա, վերցնի, տանի հետ ճամփի։</p>
<p>Վարդանը իհարկե ցանկացավ տեսնել աղջկան ու Նելի տոտան ուղեկցեց նրան սենյակ։ Աղջիկը սպասելիորեն նման չէր նրան, ում բնութագրել էր Գեղամը, բայց ամեն դեպքում բավականին գրավիչ էր։ Չնայած անքուն գիշերներին և մոտալուտ հատուցման սպառնալիքի գիտակցմանը, նրա թշերը դեռ վարդագույն էին և վախկոտ կապույտ աչքերը պահպանել էին փայլը։ Նա երեկոյան զգեստով էր, որում իրեն անհարմար էր զգում, բայց Նելի տոտան հանգստացրեց աղջկան, և նա շուտով սկսեց պատմել իր պատմությունը իր համար շատ կասկածելի արտաքինով անծանոթ տղամարդուն։ Վարդանը լսեց առանց ընդահտելու և խոսեց միայն այն ժամանակ, երբ պատմությունն արդեն ավարտել էր։</p>
<p>-Սիրելի՛ս, դու շատ սխալ պատկերացում ունես իրականության մասին։ Չգիտեմ դու ու Գագիկը ինչ գրքեր եք կարդացել, բայց նրանք այնքան չեն համապատասխանում ժամանակակից իրականությանը, ինչքան «Վարդանանք»-ը կամ «Սամվել»-ը։ Հնարավոր է, որ այն ժամանակ, երբ դրանք գրվել են, չնչին և ներելի մեղքի համար պատիժը այնքան դաժան էր, ինչքան դու կարծում ես, բայց դա այլևս այդպես չէ։ Աշխարհը շատ ավելի մարդկային և ռացիոնալ է այսօր։ Ինչպես մարդկանց այլևս չեն այրում հերետիկոսության և կանանց՝ վհուկության համար, այնպես էլ աղջիկներին չեն դատապարտում ամոթալի կյանքի և կեղտոտ փողոցում մահվան այնպիսի արարքի համար, ինչպիսին ձեր հետ է պատահել։ Եթե ժամանակ լիներ, ես քեզ գրքեր կտայի և ցույց կտայի պարբերություններ, պատկերող, թե ինչքան են փոխվել բարոյական ստանդարտները։</p>
<p>-Ու ոնց հասկանում եմ քո պատմությունից, ոչ մեկը տեղյակ չի բացի ընկերոջիցդ, ով, եթե իմացել ա անհետանալուդ մասին, հաստատ մահու չափ վախեցած ա, քեզ խորհուրդ եմ տալիս գնալ տուն, մի ճշմարտանման արդարացում հորինել հայրիկիդ համար ու վերադառնալ ձեր կովերի խնամքին։ Հարմար առիթ գտեք ու ընկերոջդ հետ գնացեք եկեղեցի ու օրհնանք ստացեք։ Էդ ա ամենաանվտանգ ու ընդունված ճանապարհը։ Ու Նելի տոտային շնորհակալություն կհայտնես. կարար արագ քեզ գործ ճարեր, բայց հարմար առիթից չի օգտվել։</p>
<p>Աղջիկը, իհարկե, հասկացավ էս ամենի շատ փոքր մասը՝ Վարդանի պաշտոնական ոճն ու բառապաշարը խորթ էին հասարակ գյուղական կթվորուհուն։ Բայց Նելի տոտան, ով շատ ավելի լավ էր հասկանում, քան խոսում, հեշտությամբ թարգմանեց, ու քիչ անց անհանգստությունը լքեց կապույտ աչքերն ու հրճվանքի մեծ արցունքներ հոսեցին։ Մի զույգ էլ Նելի տոտան արձակեց, և բոլոր մնացած աղջիկները, ովքեր հարցազրույցի ընթացքում հասցրել էին հավաքվել դռան կողքին՝ քնկոտ, բայց հետաքրքրված։ Պրակտիկ Նելի տոտան միանգամից փողի մասին մտածեց, ու պարզվեց, որ Սարիարի ավտոբուսի ու Գեղամի ազնիվ ծառայությունների համար վճարելուց հետո աղջկա մոտ համարյա բան չի մնացել։ Հազար Վարդանը դրեց, հազար էլ Նելի տոտան, ու պատվիրեց աղջիկներից մեկին մի բրդուճ բան դնել Սարիարի ճանապարհի համար։</p>
<p>Գեղամը հայտնվեց մինչև կանչվելը ու կեսօրվա կողմ արդեն կանգնած էր Սարիարի ավտոբուսի կողքին՝ իր ամենատարօրինակ ուղևորի հետ միասին, ով լի էր անմեղ ցնծությամբ, ինչպես մահապատժից առաջ ներվածը։ Հաջորդ մի քանի օրը Գեղամը շարունակեց ծաղկացնել պատմությունը, մանավանդ աղջկա փխրունության աստիճանի ուռճացմամբ։ Ճանապարհային ոստիկանները՝ իրենց տածած հարգանքի պատճառով, կուլ տվեցին չափազանցությունները և նույնիսկ հետո սկսեցին մռթմռթալ, թե բաց են թողել գործով մասնագիտորեն զբաղվելու հնարավորությունը։ Վարդանը մի քանի տարի անց փորձեց սա պատմվածք կամ ֆիլմի սցենար դարձնել, բայց բան դուրս չեկավ։</p>




